% !TEX root = ../lab1_report.tex
% ==========================================================
% 实验二：发动机虚拟结构实验
% ==========================================================
\section{实验二：发动机虚拟结构实验}

\subsection{实验目的}

\begin{enumerate}
    \item 通过实验掌握发动机总体结构。
    \item 掌握压气机、燃烧室、涡轮的组成和结构特点。
    \item 掌握航空发动机附件系统的组成及安装。
\end{enumerate}

\subsection{实验装置}

该实验装置是一台发动机三维电子样机，是一台完全可拆卸的电子样机。实验学生可自主拆卸发动机中任何一个零部件，甚至一个单独转子叶片。

\subsection{实验步骤及内容}

\subsubsection{启动程序}

启动电子样机程序。

\subsubsection{总体结构观察}

观察发动机主体结构，对发动机外形轮廓建立感性认识。

\subsubsection{部件拆卸与观察}

要求拆卸过程中，每一个可拆卸的零件均要拆卸，在拆卸过程中结合结构课内容，观察拆卸部件的结构（如榫头的形式等），根据各部件和各系统的结构和安装形式，分析其作用和工作原理。依次拆卸并观察：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{压气机}：观察转子叶片和静子叶片的排布、榫头连接形式、级间密封结构。
    \item \textbf{涡轮}：观察涡轮导向器和转子的叶片形状、冷却结构、榫头形式。
    \item \textbf{燃烧室}：观察火焰筒内外壁、旋流器、燃油喷嘴、掺混孔和冷却孔的布置。
    \item \textbf{加力燃烧室}：观察火焰稳定器、喷油杆和隔热屏的结构。
    \item \textbf{外涵道排气混合器}：观察内外涵气流的掺混方式和混合器构型。
    \item \textbf{防冰系统}：观察从压气机引出热气的管路和防冰腔的结构。
    \item \textbf{传动附件}：观察附件机匣及内部传动齿轮系的布置。
    \item \textbf{主燃油系统}：观察燃油泵、燃油调节器、燃油分配器和喷嘴。
    \item \textbf{滑油系统}：观察滑油箱、滑油泵、油气分离器和回油管路。
    \item \textbf{发动机操纵系统}：观察油门操纵联动机构和作动器。
    \item \textbf{电器设备}：观察点火系统、发电机、电缆布置。
    \item \textbf{防喘调节系统}：观察放气活门和可调静叶机构。
    \item \textbf{加力控制系统}：观察加力燃油泵和喷口面积调节机构。
    \item \textbf{附面层控制系统}：观察引气和吹气装置。
\end{enumerate}

\subsection{实验分析与讨论}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{实验中观察到的发动机是一款军用还是民用发动机？它在结构上有哪些特点？}

    观察到的发动机为带加力燃烧室的军用涡扇发动机。结构特点包括：采用双转子构型、配备加力燃烧室实现推力增推、外涵道较小时强调高单位推力、附件系统围绕核心机紧凑布置。

    \item \textbf{压气机的榫头是什么形式？}

    （根据实际观察填写，常见形式有燕尾形榫头、枞树形榫头等。压气机转子叶片常采用燕尾形榫头以承受离心力。）

    \item \textbf{燃烧室是什么类型？该燃烧室的基本结构有哪些？}

    （根据实际观察填写，常见为环形燃烧室。基本结构包括：火焰筒内外壁、旋流器/涡流器、燃油喷嘴、掺混孔、冷却孔/冷却环带。）

    \item \textbf{防冰热气是从第几级压气机引出？}

    （根据实际观察填写，一般从高压压气机中间级引出，引气温度和压力需满足防冰要求。）

    \item \textbf{该发动机的压气机共有几级？涡轮有几级？}

    （根据实际观察填写。）

    \item \textbf{该发动机的转子支撑方案？}

    （根据实际观察填写，分析低压转子和高压转子各采用几个支点、支点位置和轴承类型。）
\end{enumerate}

\subsection{结论}

通过本次虚拟结构实验，对航空发动机的总体结构和各主要部件及附件系统有了直观深入的认识。三维电子样机的可拆卸特性使得学生能够从任意角度观察发动机内部结构，加深了对《航空发动机结构》课程内容的理解，为后续的学习和工作奠定了结构认知基础。
