% !TEX root = ../lab1_report.tex
% ==========================================================
% 实验三：发动机虚拟装配实验
% ==========================================================
\section{实验三：发动机虚拟装配实验}

\subsection{实验目的}

\begin{enumerate}
    \item 通过实验了解发动机的总体装配流程。
    \item 了解压气机、燃烧室、涡轮等大部件的安装顺序及特点。
\end{enumerate}

\subsection{实验装置}

该实验装置是一套发动机虚拟装配系统。虚拟装配系统包括讲解演示、引导装配、自主装配三种模式。参与实验的学生可首先根据讲解演示了解装配过程，之后利用引导装配熟悉装配顺序和过程，最后利用自主装配掌握整个装配流程。

\subsection{实验步骤及内容}

\subsubsection{实验准备}

实验之前要首先复习《航空发动机结构》课所学过的内容，熟悉发动机各零部件的名称、位置和功能。

\subsubsection{启动与学习}

\begin{enumerate}
    \item 启动发动机虚拟装配系统。
    \item 选择``总体装配''。
    \item 依次选择三种学习模式：
    \begin{itemize}
        \item \textbf{讲解演示}：学习发动机整体装配流程，了解各主要部件的装配顺序。
        \item \textbf{引导式训练}：按系统提示逐步完成各部件装配，熟悉装配步骤。
        \item \textbf{自主训练}：不依赖提示独立完成全部装配操作。
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{装配观察要点}

在操作中注意观察各个零件的装配顺序、装配关系以及特点：
\begin{itemize}
    \item 转子组件与静子组件的对中安装方法
    \item 各级之间的定位销和螺栓连接方式
    \item 各支点轴承的安装位置、预紧力施加方式
    \item 级间密封装置（篦齿密封、石墨密封等）的安装
    \item 附件传动系统的安装接口和对齿要求
    \item 外部管路和电缆的敷设路径和固定方式
\end{itemize}

\subsection{实验分析与讨论}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{描述发动机总体装配流程}

    发动机总体装配一般遵循从内到外、从后到前的原则。主要流程为：各级转子盘与叶片的组装$\to$各级轮盘通过焊接或螺栓连接形成转子组件$\to$压气机转子与静子机匣的交替装配$\to$燃烧室安装$\to$涡轮导向器和转子安装$\to$轴承和密封安装$\to$附件传动机匣安装$\to$外部管路和控制附件安装$\to$加力燃烧室和喷管安装$\to$总体检验。

    \item \textbf{详述压气机的装配流程}

    压气机装配按级进行：
    \begin{enumerate}
        \item 将转子叶片逐片装入轮盘榫槽，确保榫头与榫槽配合紧密。
        \item 安装级间封严篦齿环。
        \item 将静子叶片环装入机匣的静叶安装槽。
        \item 各级转子盘和静子环交替安装，逐级完成。
        \item 安装前后轴承和封严装置。
        \item 进行转子平衡检查和轴向间隙测量。
    \end{enumerate}

    \item \textbf{描述燃烧室的装配流程}

    燃烧室装配流程：
    \begin{enumerate}
        \item 将火焰筒内外壁组焊件装入燃烧室机匣。
        \item 安装旋流器/涡流器组件。
        \item 安装燃油喷嘴，确保喷射角度和位置正确。
        \item 安装点火电嘴和联焰管。
        \item 安装燃烧室出口导向器，对准涡轮进口。
        \item 检查各冷却孔和掺混孔无堵塞。
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{结论}

通过本次虚拟装配实验，系统掌握了航空发动机的总体装配流程和主要部件的安装顺序及工艺要求。三种学习模式（讲解演示$\to$引导训练$\to$自主装配）的渐进式设计使装配技能的掌握更加扎实。装配实验加深了对发动机结构设计、装配工艺和维修性的综合理解。
